[
    {
        "question_number": 1,
        "question_text": "साइको (Psyche) इति पदस्य लैटिन् भाषायाम् अर्थः कः ?",
        "options": [
            "मनः",
            "चेतना",
            "व्यवहारः",
            "आत्मा"
        ],
        "answer": "आत्मा"
    },
    {
        "question_number": 2,
        "question_text": "सर्वप्रथमं मनोविज्ञानप्रयोगशाला कदा प्रारब्धा ?",
        "options": [
            "1879",
            "1937",
            "1904",
            "1874"
        ],
        "answer": "1879"
    },
    {
        "question_number": 3,
        "question_text": "अनुप्रयुक्तमनोविज्ञानस्य आयामः न विद्यते -",
        "options": [
            "शिक्षामनोविज्ञानम्",
            "चिकित्सा-मनोविज्ञानम्",
            "न्यायमनोविज्ञानम्",
            "बालमनोविज्ञानम्"
        ],
        "answer": "बालमनोविज्ञानम्"
    },
    {
        "question_number": 4,
        "question_text": "शिक्षामनोविज्ञानस्य प्राचीना पद्धतिरस्ति –",
        "options": [
            "सामूहिकबुद्धिपरीक्षणपद्धतिः",
            "प्रायोगिकपद्धतिः",
            "अन्तर्दर्शनपद्धतिः",
            "निदानात्मकपद्धतिः"
        ],
        "answer": "अन्तर्दर्शनपद्धतिः"
    },
    {
        "question_number": 5,
        "question_text": "व्यवहारवादस्य प्रवर्तकः कः ?",
        "options": [
            "जाँन ड्यूयी",
            "वाट्सन्",
            "थार्नडाइक्",
            "स्पीयरमैन"
        ],
        "answer": "थार्नडाइक्"
    },
    {
        "question_number": 6,
        "question_text": "वर्तमान समये मनोविज्ञानम् अस्ति –",
        "options": [
            "मस्तिष्कस्य विज्ञानम्",
            "व्यवहारस्य विज्ञानम्",
            "चेतनायाः विज्ञानम्",
            "आत्मायाः विज्ञानम्"
        ],
        "answer": "व्यवहारस्य विज्ञानम्"
    },
    {
        "question_number": 7,
        "question_text": "मनोविज्ञानं कस्य शास्त्रस्य शाखा वर्तते ?",
        "options": [
            "आध्यात्मशास्त्रस्य",
            "ब्रह्मविद्यायाः",
            "दर्शनशास्त्रस्य",
            "चिकित्सा-शास्त्रस्य"
        ],
        "answer": "दर्शनशास्त्रस्य"
    },
    {
        "question_number": 8,
        "question_text": "मनोविश्लेषणात्मकसिद्धान्तस्य प्रतिपादकः कः ?",
        "options": [
            "साइमन्",
            "सिगमण्डफ्राइड्",
            "पाँवलाव",
            "आँलपोर्ट"
        ],
        "answer": "सिगमण्डफ्राइड्"
    },
    {
        "question_number": 9,
        "question_text": "शिक्षा मनोविज्ञानं मनोविज्ञानस्य .......... वर्तते ।",
        "options": [
            "सिद्धान्तः",
            "प्रायोगः",
            "अनुप्रयुक्तशाखा",
            "प्रकृतिः"
        ],
        "answer": "प्रायोगः"
    },
    {
        "question_number": 10,
        "question_text": "व्यक्तेः जन्मतः वार्धक्यपर्यन्तम् अधिगमानुभवान् यच्छस्त्रं विशदीकरोति तदेव शिक्षामनोविज्ञानम् इति कः उक्तवान् ?",
        "options": [
            "क्रेग् - महोदयः",
            "क्रो - क्रो महोदयः",
            "सी.हेच्. जु़ड् महोदयः",
            "पावलाव् महोदयः"
        ],
        "answer": "क्रेग् - महोदयः"
    },
    {
        "question_number": 11,
        "question_text": "शिक्षा सर्वदा केषां व्यावहर परिवर्त्तनस्य प्रयासः भवति ?",
        "options": [
            "मूर्खाणां",
            "जनानां",
            "जन्तुणां",
            "छात्राणां"
        ],
        "answer": "छात्राणां"
    },
    {
        "question_number": 12,
        "question_text": "शिक्षामनोविज्ञानम् शिक्षकाणां कथं सहायकः भवितुम् अर्हन्ति ?",
        "options": [
            "उत्तम व्यवहारे",
            "पठने",
            "लेखने",
            "उत्तम शिक्षणे"
        ],
        "answer": "उत्तम शिक्षणे"
    },
    {
        "question_number": 13,
        "question_text": "वृद्धिः एवं विकासयोः कः सम्बन्धः ?",
        "options": [
            "एकस्य अन्यस्योपरि विरोधः",
            "एकस्य अन्यस्योपरि समानरुपः",
            "एकस्य अन्यस्योपरि पूर्णाधिकारः",
            "उपर्युक्त सर्वेऽपि"
        ],
        "answer": "एकस्य अन्यस्योपरि समानरुपः"
    },
    {
        "question_number": 14,
        "question_text": "विकासस्य आरम्भः कस्याम् अवस्थायां भवति ?",
        "options": [
            "उत्तर बाल्यवस्थात्",
            "प्रसवपूर्व अवस्थात्",
            "शैशवस्थात्",
            "पूर्व बाल्यावस्थात्"
        ],
        "answer": "पूर्व बाल्यावस्थात्"
    },
    {
        "question_number": 15,
        "question_text": "विकासात् कस्य परिवर्तनम् भवति ?",
        "options": [
            "गुणात्मक",
            "रचनात्मक",
            "गणनात्मक",
            "नकारात्मक"
        ],
        "answer": "रचनात्मक"
    },
    {
        "question_number": 16,
        "question_text": "शारीरिकविकासस्य क्षेत्रम् अस्ति ?",
        "options": [
            "स्नायुमण्डलः",
            "स्मृतिः",
            "अभिप्रेरण",
            "समायोजनम्"
        ],
        "answer": "स्नायुमण्डलः"
    },
    {
        "question_number": 17,
        "question_text": "वंशानुक्रमवातावरणयोः अन्तःक्रियया कस्य विकासः भवति ?",
        "options": [
            "शिक्षकस्य",
            "बालकस्य",
            "मातायाः",
            "परिवारस्य"
        ],
        "answer": "बालकस्य"
    },
    {
        "question_number": 18,
        "question_text": "का अवस्था 15 दिनेभ्यः आरभ्य वर्षद्वयं यावत् भवति ?",
        "options": [
            "पूर्वबाल्यवस्था",
            "उत्तरबाल्यावस्था",
            "शैशवावस्था",
            "नवजातशिशुः"
        ],
        "answer": "शैशवावस्था"
    },
    {
        "question_number": 19,
        "question_text": "वैयक्तिकविशेषकाणामाधारेण केन सिद्धान्तः प्रतिपादितः ?",
        "options": [
            "आँलपोर्ट",
            "एल्फ्रोड्-एड्लर",
            "कैटल",
            "सिगमण्डफ्राइड्"
        ],
        "answer": "सिगमण्डफ्राइड्"
    },
    {
        "question_number": 20,
        "question_text": "वैयक्तिकभिन्नतायाः प्रकारः न भवति ?",
        "options": [
            "शारीरिकभिन्नता",
            "मानसिकभिन्नता",
            "उपलब्धौ भिन्नता",
            "भोजने भिन्नता"
        ],
        "answer": "उपलब्धौ भिन्नता"
    }
]